\chapter{Marco te\'{o}rico}

\section{Fractales}

Diversos físicos que trabajan en múltiples campos han reconocido que muchas de las estructuras observadas en sus experimentos exhiben un tipo particular de complejidad geométrica, cuya comprensión ha sido fuertemente influenciada por los trabajos de Benoit Mandelbrot quien llamó la atención sobre las propiedades geométricas de diversos objetos \cite{Vicsek1992}.

Los fractales son objetos geométricos que presentan una estructura fragmentada y aparentemente irregular que se manifiestan en muchos contextos, tanto naturales como los copos de nieve, como artísticos por ejemplo, en las obras de M. C. Escher, así como en fenómenos físicos, \textit{vervi gratia} cúmulos de galaxias, entre otras áreas. El término fractal  proviene del latín \textit{fractus} que significa ``roto o quebrado'' y fue acuñada por el matem\'{a}tico polaco B. Mandelbrot, padre de los fractales.

La definición de fractal depende del área en la que se esté trabajando, sin embargo existen varias propiedades que tienen estos objetos y si alguna de ellas se cumple entonces se dice que es un objeto fractal:

\begin{itemize}
	\item Es autosimilar.
	\item Su dimensión de Hausdorff-Besicovich es mayor que su dimensión topológica.
	\item No es diferenciable en ningún punto.
	\item Tiene una longitud o complejidad infinita.
\end{itemize}

La  propiedad mas importante en fractales es la autosimilitud. La autosimilitud implica observar como las mismas propiedades o caracter\'{i}sticas de un objeto se replican a distintas escalas. En fractales matem\'{a}ticos o puros como el conjunto de Mandelbrot, la autosimilitud es exactamente igual sin importar el n\'{u}mero de veces que se amplie, siempre se ver\'{a} lo mismo. A la autosimilitud anterior se le conoce como autosimilitud exacta. Otro tipo de autosimilitud, es la autosimilitud aproximada que normalmente aparece en objetos donde sus partes o conjuntos de esas partes son muy similares (aunque no ind\'{e}nticas) y en su mayor\'{i}a, aparecen en la naturaleza, como en las arterias o venas de la retina de un ojo. A diferencia de la autosimilitud exacta, la autosimilitud aproximada solo se puede replicar una cierta cantidad de veces y despu\'{e}s, se pierde esa autosimilitud.

Dicho todo lo anterior, podríamos decir que un fractal es un objeto geométrico en el que una misma estructura irregular o aparentemente fragmentada se repite a diferentes escalas y tamaños. 

\section{Ley de potencias} 

Existe una estrecha relación entre la ley de potencia y el estudio de fractales. La ley de potencia es una relación matemática de la siguiente forma:

\begin{equation}
	y(x) = cx^{a}
	\label{eq:3.1}
\end{equation}

Donde:\\
$c$ es una constante.\\
$a$ es exponente de la ley de potencias.\\
$x$ y $y$ son las variables dependientes e independientes. 

La ecuación \ref{eq:3.1} es una función matemática que relaciona dos cantidades, donde el cambio en una cantidad que da como resultado un cambio en la otra cantidad que es proporcional al cambio elevado a un exponente constante. Es decir, una cantidad varía como potencia de otra. El cambio es independiente del tamaño inicial de dichas cantidades \cite{Meakin1998}.

\section{Dimensi\'{o}n fractal}

En geometr\'{i}a fractal existe un concepto fundamental conocido como dimensi\'{o}n fractal, que es una generalizaci\'{o}n del concepto de dimensi\'{o}n en geometr\'{i}a Euclidiana. La dimensi\'{o}n fractal es una medida de cu\'{a}nto aparenta llenar el espacio un objeto conforme aumentamos o disminuimos la escala de an\'{a}lisis.

%B. Mandelbrot utiliz\'{o} la dimensi\'{o}n fractal para calcular la longitud de la costa de Gran Bretaña, a este problema se le conoce como paradoja de la costa. Demostró que al usar reglas de diferentes tamaños para medir detalladamente los contornos de la costa, se obtienen longitudes mayores (tal como se observa en la Figura ), sugiriendo que la costa tiene una longitud infinitamente compleja, contrario a lo que se pensar\'{i}a. 


De la  amplia variedad de dimensiones fractales que existen la definición de la dimensión fractal de Hausdorff-Besicovich es probablemente la más importante porque puede definirse para cualquier conjunto y es matemáticamente práctica, ya que se basa en medidas relativamente faciles de manipular.

Existen diferentes formas de determinar la dimesi\'{o}n fractal, una muy conocida en ciencias de materiales es la dimensi\'{o}n fractal de masa, y es \'{u}til porque permite cuantificar la cantidad masa que hay dentro de la estructura que se desea analizar. La dimensi\'{o}n fractal de masa consiste en elegir un punto o centro al azar dentro de la estructura, trazar un c\'{i}rculo alrededor de ese punto y contar el n\'{u}mero de objetos que hay dentro de ese c\'{i}rculo. Nuevamente, se repite el mismo proceso pero con un nuevo c\'{i}rculo que se encuentra dentro del que primero c\'{i}rculo y se procede a contar el n\'{u}mero de objetos que dentro de \'{e}l.

 Al repetir el proceso anterior, con diferentes centros y c\'{i}rculos, se puede observar en una gr\'{a}fica, como el n\'{u}mero de objetos \textit{versus} el radio de los distintos c\'{i}rculos sigue la caracteristica ley de potencias. Donde la gr\'{a}fica obtenida a partir de ajustes lineales, resulta tener una pendiente igual a D, donde D es la dimensi\'{o}n fractal de masa. 

\section{Multifractalidad}

Otro concepto desarrollado por B. Mandelbrot en su libro \textit{Fractal Geometry of Nature} fue la multifractalidad. La multifractalidad es una propiedad de ciertos sistemas o estructuras complejas que presentan un crecimiento fractal pero de manera heterog\'{e}nea en distintas regiones o escalas. A diferencia de los fractales, que son descritos con una \'{u}nica dimensi\'{o}n fractal (un valor constante que representa la relaci\'{o}n entre el detalle del patr\'{o}n y la escala), en un sistema multifractalidad existen multiples dimensiones fractales que reflejan la variablidad de la distribuci\'{o}n y concentraci\'{o}n de sus elementos. 

En t\'{e}rminos simples, un sistema multifractal est\'{a} compuesto de distintas subestructuras que tienen diferentes grados de ``irregularidad'', lo que significa que puede ser descrito con la una dimensi\'{o}n fractal. Cada regi\'{o}n del sistema podr\'{i}a necesitas una dimensi\'{o}n fractal espec\'{i}fica para describir su complejidad.


\section{Sistemas magnetoreol\'{o}gicos}

Los sistemas magnetoreol\'{o}gicos son fluidos complejos que contienen part\'{i}culas magn\'{e}ticas (\'{o}xidos de metales) suspendidos en un l\'{i}quido (como aceite de silicona). La caracter\'{i}stica principal de estos sistemas es que sus propiedades mec\'{a}nicas cambian dr\'{a}sticamente cuando se aplica un campo magn\'{e}tico externo. En ausencia de este campo, el ﬂuido se comporta como un l\'{i}quido ordinario, pero al aplicar un campo magn\'{e}tico, las part\'{i}culas magn\'{e}ticas se alinean y forman estructuras organizadas (como cadenas o ﬁbras) que transforman el ﬂuido en una especie de gel envegecido o s\'{o}lido semirr\'{i}gido en cuesti\'{o}n de milisegundos. 


\section{Multifractalidad en sistemas magnetoreol\'{o}gicos}

Para observar los diferentes patrones de agregaci\'{o}n en presencia del campo magn\'{e}tico, Carrillo y colaboradores utilizaron bajas concentraciones de part\'{i}culas, de menos de 0.1 en fracci\'{o}n de volumen. Observando diferentes etapas del proceso de agregaci\'{o}n. Y por lo tanto, al determinar la dimensi\'{o}n fractal de masa observaron una variaci\'{o}n de la dimensi\'{o}n fractal que son precisamente las 3 porciones en la gr\'{a}ﬁca que est\'{a}n asociadas a 3 etapas de agregaci\'{o}n.
 
 
 
\section{Niveles de organizaci\'{o}n en la estructura de las prote\'{i}nas}


Las prote\'{i}nas est\'{a}n presentes en todos los sistemas vivos, desde estructuras como la hemoglobina, el tejido cerebral y una cantidad considerable de esas prote\'{i}nas se han cristalizado para
posteriormente, caracterizarse por m\'{e}todos como RMN, R-X, ME. Y una vez hecho lo anterior, los datos son enviados y son revisados por expertos biocuradores, despu\'{e}s de
ser aprobados se ponen a disposici\'{o}n de forma gratuita bajo algún dominio como el \textit{Protein Data Bank}.


Como es bien sabido, las prote\'{i}nas son pol\'{i}meros lineales compuestos por amino\'{a}cidos y aunque en la
c\'{e}lula existen m\'{a}s de 60 amino\'{a}cidos distintos, solo 20 de ellos son incorporados en la mayor\'{i}a de las
prote\'{i}nas.
Cada amino\'{a}cido tiene una estructura b\'{a}sica que es un grupo carboxilo, un grupo amino, un \'{a}tomo de
hidr\'{o}geno y un grupo r todos ellos unidos a un \'{a}tomo de carbono quiral. A esta uni\'{o}n de todos los grupos
mencionados se le conoce como enlace pept\'{i}dico.

Podemos describir a las prote\'{i}nas en cuatro niveles jer\'{a}rquicos:

\begin{itemize}

\item La estructura primaria donde se encuentra la secuencia de los
amino\'{a}cidos del polip\'{e}ptido. Cuando se describe la estructura primaria de una prote\'{i}na se especiﬁca el
orden en el que aparecen los amino\'{a}cidos desde un extremo de la mol\'{e}cula hasta el otro extremo.

\item La estructura secundaria son patrones repetitivos de una estructura local, en estos
patrones se presentan la formaci\'{o}n de puentes de hidr\'{o}geno y estas interacciones locales son las
responsables de las 2 principales conformaciones secundarias de la prote\'{i}na que son denominadas alfa
h\'{e}lice y lamina beta.


\item La estructura terciaria \'{e}sta basada en interacciones entre grupos laterales que tienen diferentes
propiedades: como los grupos hidr\'{o}fobos y amino\'{a}cidos polares. Como resultado de esto, la cadena
polipept\'{i}dica se pliega, se enrolla y gira en la conformaci\'{o}n nativa que est\'{a} elija. Que normalmente es la
conformaci\'{o}n m\'{a}s estable para una determinada secuencia de amino\'{a}cidos.


\item Por último, la estructura cuaternaria es el nivel de organizaci\'{o}n que concierna las
interacciones y el ensamblaje de las subunidades proteicas, esta categor\'{i}a incluye muchas prote\'{i}nas
principalmente aquellas cuyo peso molecular supera las 50, 000 unidades.

\end{itemize}

\section{Medidas para comparar estructuras proteicas}

Para evaluar y comparar estructuras proteicas a los niveles mencionados anteriormente se utilizan
diferentes medidas cuantitativas y cualitativas. Aunque el problema parece sencillo su cuantiﬁcaci\'{o}n es
compleja y sigue evolucionando. Una medida usada por los qu\'{i}micos computacionales es el RMSD. El acrónimo RMSD quiere decir desviación
cuadrática media de un conjunto de coordenadas atómicas. Y la gr\'{a}ﬁca que se observa en la figura 
es producida mediante dinámica molecular y en ella, se estudia cómo evolucionan las posiciones de los
átomos de la proteína que se analiza a través del tiempo. El RMSD se calcula con base en una estructura
de referencia que generalmente es la posición inicial en el tiempo cero de la simulación.
Es importante señalar que, esta es una medida de toda la proteína, en la gr\'{a}ﬁca no analiza si la estructura
proteica se está deshaciendo o se est\'{a} expandiendo o se está torciendo. Solo es, c\'{a}nto en promedio se desvían los \'{a}tomos de su posición original. Por lo tanto, encontrar
m\'{e}todos alternativos al RMSD o encontrar enfoques complementarios para comparar estructuras
sigue siendo un reto para la comunidad cient\'{i}ﬁca.


\color{blue}

\section{Metodologías para la determinación de la dimensión fractal en proteínas}

El estudio de la dimensión fractal en proteínas ha evolucionado a través de una combinación de diferentes enfoques geométricos, estadísticos y dinámicos con diferentes objetivos. La diversidad de la metodología en la literatura responde tanto a la disponibilidad de datos estructurales tridimensionales como a la interpretación física de la geometría fractal en sistemas moleculares complejos. A continuación se muestra una breve revisión al estado del arte de la dimensión fractal en sistemas proteicos.

\subsection{Primeras aproximaciones y enfoques pioneros (1980--1990)}

Las primeras tentativas de cuantificar la naturaleza fractal de las proteínas se remontan a los trabajos de Stapleton \textit{et al.}\cite{Stapleton1980} en 1980, quienes investigaron la estructura fractal de las proteínas mediante estudios de relajación de espín electrónico con hierro (Fe$^{3+}$). Los autores midieron la dependencia térmica de la tasa de relajación Raman y encontraron que la densidad de estados vibracionales sigue una ley de potencia. La dimensión fractal encontrada fue $d \approx 1.65$ que posteriormente, fue confirmada con datos de rayos X de mioglobina. Este trabajo fue pionero en demostrar experimentalmente que las proteínas tienen una estructura fractal. 

Cuatro años más tarde, Helman \textit{et al.}\cite{Helman1984} en 1984, propusieron una metodología basado en la dimensión fractal de fractones y modos vibracionales $d_{fr}$ apoyada en la teoría de Alexander-Orbach \cite{Alexander1982} sobre fractones, que depende de la topología del sistema (incluyendo los puentes de hidrógeno) y la dimensión fractal geométrica $d_f$.

Poco después, Isogai \textit{et al.} \cite{Isogai1984} desarrollaron un análisis geométrico de la estructura terciaria de 43 proteínas utilizando la teoría fractal. Su enfoque es estadístico-geométrico, sin considerar mecanismos físicos como la relajación de espín.
En su investigación lograron identifican dos regímenes fractales distintos: (1) La dimensión fractal $S$ regida por repulsiones estéricas (presentes en estructuras locales) y (2) la dimensión fractal $L$ regida por fuerzas atractivas (presentes en estructuras globales). Además, sugieren que la teoría fractal será particularmente útil para estudiar propiedades emergentes como la estabilidad conformacional, que dependen de la organización global más que de detalles locales.

Un año más tarde, Wagner \textit{et al.} \cite{Wagner1985} parte  del grupo de Stapleton \textit{et al.}, desarrollaron un método para calcular dimensiones fractales $\bar{d}$ a partir de coordenadas de carbonos $\alpha$ en 70 proteínas, estableciendo un rango de $1.27 \leq \bar{d} \leq 1.87$ y demostrando su correlación con el contenido de estructuras secundarias: $\alpha$-hélices y giros-$\beta$ aumentan $\bar{d}$, mientras que las láminas-$\beta$ lo disminuyen. Por último, descubrieron que el solvente influye en la dinámica fractal.

De manera experimental, Sow-Hsin y Teixeira \cite{Chen1986} en 1996 introdujeron un enfoque innovador para caracterizar la estructura fractal de proteínas mediante dispersión de neutrones a bajo ángulo (SANS) en complejos proteína-detergente. Observaron la formación de complejos tipo ``collar de perlas'' donde las micelas de detergente se distribuyen de forma fractal a lo largo de la cadena polipeptídica desnaturalizada. Por último, desarrollaron un modelo teórico que considera explícitamente la longitud de correlación finita, permitiendo extraer simultáneamente la dimensión fractal $D$, el tamaño micelar y el grado de desnaturalización. Encontraron que $D$ disminuye progresivamente desde 2.30 hasta 1.76 conforme aumenta la desnaturalización de la proteína.

\subsection{Consolidación de métodos geométricos y autoafines (1990--2000)}


Xin Wang \textit{et al.} \cite{Wang1990} en 1990 presentaron un método refinado para determinar las dimensiones fractales de 90 proteínas provenientes del \textit{Protein Data Bank} que abarcan cuatro clases estructurales: (1) dominios $\alpha$ antiparalelos, (2) dominios $\beta$ antiparalelos, (3) dominios $\alpha-\beta$ paralelos y (4) dominios pequeños ricos en disulfuro o ricos en metales (SD). Analizaron la relación entre la dimensión fractal y la estructura terciaria de las proteínas. El valor medio de la dimensión fractal $D_{2}$ para la estructura global de las proteínas es 1,65, muy cercano al valor teórico $\frac{5}{3}$, asociado con un \textit{random walk} en el espacio euclidiano tridimensional. Por último, encontraron que la dimensión fractal es un indicador en la evolución para proteínas homólogas y que varía de forma característica entre las clases de proteínas que analizaron proporcionando una herramienta cuantitativa para la clasificación estructural.


Cserzö y Vicsek en 1991 \cite{Cserzo1991} introdujeron un enfoque revolucionario al analizar proteínas como superficies autoafines en lugar de fractales autosimilares. Transformaron las estructuras proteicas en mapas de distancias C$\alpha$-C$\alpha$ que analizaron como superficies fractales mediante el cálculo del exponente de rugosidad $H$. Su método reveló que las proteínas nativas exhiben dos regímenes de escalado: A escalas pequeñas ($H \approx 0.32$) reflejan flexibilidad local y estructura secundaria, mientras que a escalas grandes ($H \approx 0.12$) manifiestan compactación global. Esta dualidad de escala dependiente captura esencialmente la naturaleza de las proteínas: flexibles localmente pero compactas globalmente. Desarrollaron modelos determinísticos en red cúbica que reproducen este comportamiento y demostraron que el método es suficientemente sensible para detectar diferencias entre proteínas mesófilas y termófilas, así como para monitorizar procesos de desplegamiento simulado. El trabajo de Cserzö y Vicsek representó un avance conceptual significativo al mostrar que la autoafinidad (no la autosimilitud) es el marco matemático apropiado para describir la organización estructural de las proteínas, estableciendo un puente entre la geometría local y la compactación global.


En el mismo año, Li et al. \cite{HouqiangLi1991} marca un punto de inflexión al superar la limitación de describir la superficie mediante una única dimensión fractal. Los autores introducen los conceptos \textit{fat fractal} y multifractales, argumentando que la superficie de una proteína, siendo rugosa pero de volumen finito, constituye un fractal "gordo". Asimismo, criticaron los métodos de cálculo tradicionales por su inestabilidad en sistemas autoafines y proponen el método de variación para determinar la dimensión fractal superficial $(D_G)$ de forma más fiable. Su contribución fundamental reside en demostrar la naturaleza multifractal de estas superficies a través del espectro $f(\alpha)$, revelando una heterogeneidad intrínseca donde coexisten múltiples subconjuntos fractales con distintos grados de singularidad. Esto permite explicar que regiones específicas, como el sitio activo, presentan una corrugación mayor que el promedio global, optimizando procesos como la catálisis. 

%Xiao (1994)\cite{Xiao1994} realizó posteriormente un análisis crítico sobre los métodos de ajuste utilizados en estudios previos, enfatizando la necesidad de discriminar entre regiones de escalamiento real y artefactos numéricos producidos por el tamaño finito de las estructuras proteicas. Su trabajo motivó la adopción de técnicas de análisis multifractal y la revisión de los supuestos de homogeneidad estructural

%De forma complementaria, Moret et al. (2001)\cite{Moret2001} aplicaron el formalismo multifractal al paisaje energético de las proteínas, proponiendo que la topología del hiperespacio conformacional obedece a leyes de escala no triviales. Mediante simulaciones y análisis de correlaciones energéticas, vincularon la multifractalidad con el llamado \\textit{paradoja de Levinthal}, sugiriendo que la dimensionalidad efectiva del espacio de plegamiento puede reducirse debido a la existencia de trayectorias preferenciales con estructura fractal.

\subsection{Enfoques dinámicos y de simulación (2000--2012)}

Enright \textit{et al.}\cite{Enright2005} en 2005 establecieron una metodología  para calcular la dimensión fractal de masa a partir de estructuras tridimensionales obtenidas por cristalografía o modelado molecular, empleando un análisis de escalamiento del radio de giro en función del número de átomos considerados dentro de esferas concéntricas centradas en el centro de masa de carbonos $\alpha$, proponiendo una definición $D_m$ frente a fluctuaciones locales. Su trabajo permitió correlacionar la dimensión fractal con la compactación estructural y la accesibilidad de superficie.

Nuevamente, Enright \textit{et al.}\cite{Enright2006} esta vez en 2006 extendieron su estudio de la dimensión fractal de masa a una dependencia con la hidratación, incorporando simulaciones de dinámica molecular para analizar la difusión vibracional en proteínas hidratadas. Encontraron que la dimensión fractal varía con el contenido de agua y que la propagación de energía exhibe un comportamiento anómalo característico de redes fractales, estableciendo un puente entre la geometría fractal y la dinámica energética.

Finalmente, Mroczka et al. (2012)\cite{Mroczka2012} aportaron una perspectiva algorítmica al desarrollar métodos para el análisis del factor de estructura óptico de agregados fractales. Aunque su aplicación original se centró en sistemas coloidales, la formulación matemática y los algoritmos de ajuste por mínimos cuadrados son directamente extrapolables a proteínas, proporcionando una base formal para el tratamiento de datos experimentales de dispersión.

\color{black}
