\chapter{Conclusi\'{o}n}

%Este trabajo establece que la multifractalidad es una propiedad de las prote\'{i}nas que integra informaci\'{o}n estructural, din\'{a}mica y funcional, proporcionando un nuevo marco cuantitativo para entender su complejidad jer\'{a}rquica. Los patrones identificados sugieren que la evoluci\'{o}n ha optimizado no solo la estructura promedio, sino tambi\'{e}n su geometr\'{i}a fractal subyacente. Por lo tanto:

Este trabajo establece que las prote\'{i}nas presentan un comportamiento multifractal. Esta multifractalidad puede correlacionarse con la informaci\'{o}n din\'{a}mica y funcional de las prote\'{i}nas. Se especula que en el proceso evolutivo de las prote\'{i}nas la multifractalidad es una propiedad que proporciona un nuevo marco cuantitativo para entender su complejidad jer\'{a}rquica. En conclusi\'{o}n:


\begin{itemize}
	\item La medida del c\'{a}lculo de la dimensi\'{o}n fractal de masa demuestra sensibilidad en
	 cambios estructurales. Por consiguiente, podr\'{i}a utilizarse como medida de caracterizaci\'{o}n estructural de las prote\'{i}nas. %(ver subsecciones \ref{subsec:EfectoIones} y \ref{subsec:tubulinas}).
	
	\item Las nueve prote\'{i}nas analizadas exhiben multifractalidad, evidenciada por la variaci\'{o}n significativa en $D$ entre los intervalos 1--2~$\textup{\r{A}}$, 2--6~$\textup{\r{A}}$ y 6--20~$\textup{\r{A}}$. %(ver subsecci\'{o}n \ref{subsec:EfectoIones}).
	
	\item Estructuras cuaternarias como las prote\'{i}nas \textit{Hemoglobin humana} y \textit{Hemogoblina embrionaria} podr\'{i}an arrojar una dimensi\'{o}n fractal de masa mayor a tres ($D>3$). %(ver subsecci\'{o}n \ref{subsec:DFE}).
	
	
	\item La dimensi\'{o}n fractal de masa puede cuantificar los diferentes ambientes fisicoqu\'{i}micos simulados durante una din\'{a}mica molecular, lo cual se manifiesta en las modificaciones estructurales de las conformaciones proteicas evaluadas en distintos estados del sistema. %(ver la subsecci\'{o}n \ref{subsec:DFE} y el ap\'{e}ndice \ref{chap:9P}).
	
 \color{black}
 
\end{itemize}



\chapter*{Perspectivas}

Establecida la base de los resultados que confirman la existencia de multifractalidad en sistemas proteicos y la posibilidad de utilizar la dimensi\'{o}n fractal como medida caracterizadora de la estructura en las prote\'{i}nas, se plantean las siguientes l\'{i}neas de investigaci\'{o}n:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{An\'{a}lisis de la dimensi\'{o}n fractal de masa en funci\'{o}n del radio de giro ($R_g$).} 
	\item \textbf{Caracterizaci\'{o}n de la multifractalidad en sistemas proteicos exclusivamente en \'{a}tomos pesados.} La eliminaci\'{o}n de \'{a}tomos de hidr\'{o}geno permitir\'{a} aislar la contribuci\'{o}n del esqueleto proteico y las cadenas laterales masivas a la multifractalidad. Esto podr\'{i}a ayudar a discriminar entre la heterogeneidad estructural intr\'{i}nseca y la aportada por la distribuci\'{o}n de los \'{a}tomos ligeros, simplificando el sistema para un modelado m\'{a}s preciso.

	\item \textbf{Evaluaci\'{o}n de la distribuci\'{o}n fractal de \'{a}tomos ligeros y su relaci\'{o}n con la formaci\'{o}n de puentes de hidr\'{o}geno.} Un estudio centrado en la dimensi\'{o}n fractal de \'{a}tomos de hidr\'{o}geno, podr\'{i}a revelar patrones de agregaci\'{o}n espacial asociados a la formaci\'{o}n de puentes de hidr\'{o}geno. La hip\'{o}tesis nace de las regiones con una alta densidad de dichos puentes y podr\'{i}an exhibir un valor de dimensi\'{o}n fractal de masa significativamente diferente, reflejando su papel en el plegamiento y la estabilidad de estructuras secundarias y terciarias.
\end{enumerate}







