\chapter*{}


\chapter*{}
\begin{flushright}
	\textit{Amo todo lo que fue,\\
		todo lo que ya no es, \\
		el dolor que ya no duele,\\
		la antigua y err\'{o}nea fe,\\
		el ayer que me dej\'{o} un dolor, \\
		lo que dejó la alegr\'{i}a\\ 
		s\'{o}lo porque pas\'{o}, vol\'{o}\\
		y hoy ya es otro d\'{i}a.}\\
	\vspace{0.5cm}
	\textbf{\textit{Poes\'{i}as In\'{e}ditas (1930-1935)}\\
		\textit{Fernando Pessoa}}\\
\end{flushright}

\chapter*{}
\begin{flushright}
	\textit{ De los dioses: el tener buenos abuelos, buenos progenitores, buena hermana, \\ 
		buenos maestros, buenos amigos \'{i}ntimos, parientes y amigos, casi todos buenos.}\\
\vspace{0.5cm}
			\textit{\textbf{Libro l}}\\
	\textbf{\textit{Meditaciones}\\
		\textit{Marco Aurelio}}\\
\end{flushright}

\chapter*{}
\begin{flushright}
	\textit{Everybody understood that if the proof is correct, \\ 
		then no other recognition is needed.}\\
\vspace{0.5cm}
	\textit{\textbf{Grigori Perelman}}\\
\end{flushright}


\chapter*{Agradecimientos}

Agradezco a la Secretaría de Ciencia, Humanidades, Tecnología e Innovación (SECIHTI) por el financiamiento otorgado a través de una beca de posgrado con número de CVU 1260790, destinada a mis estudios de maestría.

Asimismo, a la Vicerrectoría de Docencia y Estudios de Posgrado (VIEP-BUAP) por el apoyo económico proporcionado, que hizo posible la difusión de este trabajo en los siguientes congresos:

 \begin{itemize}
 	\item  XXll Reunión Mexicana de Fisicoquímica Teórica (RMFQT).
 	\item XXlll Congreso de la Sociedad Latinoamericana de Biología Matemática (SoLaBiMa).
 	\item XXlll Reunión Mexicana de Fisicoquímica Teórica (RMFQT).
 \end{itemize}

Mi gratitud también se dirige a mis asesores: Dr. Juan Manuel Solano Altamirano y Dra. Viridiana Vargas Castro, cuya orientación y respaldo constante han sido pilares fundamentales para el desarrollo de esta tesis.

De igual forma, extiendo mi sincero agradecimiento a los miembros del comité revisor: Dr. Julio Manuel Hernández Pérez, Dr. Humberto Laguna Galindo, Dr. José Luis Carrillo Estrada y Dr. Minhhuy H\^{o}, por su dedicación al evaluar este trabajo y por sus aportaciones, las cuales enriquecieron notablemente este manuscrito.
