

\chapter{Introducci\'{o}n}
\label{chap:intro}

Las prote\'{i}nas desempeñan un papel central en los sistemas biol\'{o}gicos, siendo indispensables para una vasta gama de funciones que sustentan la vida. Su estudio es crucial en m\'{u}ltiples disciplinas, desde la comprensi\'{o}n de procesos fisiol\'{o}gicos hasta el diseño de enzimas con aplicaciones biotecnol\'{o}gicas. La s\'{i}ntesis proteica, aunque no completamente elucidada, sigue un mecanismo ampliamente aceptado que implica varias etapas de plegamiento y agregaci\'{o}n molecular. Inicialmente, los amino\'{a}cidos (unidades estructurales b\'{a}sicas) se organizan en estructuras secundarias localizadas ($\alpha$ h\'{e}lices y laminas $\beta$). Estas, a su vez, se ensamblan en una conformaci\'{o}n tridimensional espec\'{i}fica (estructura terciaria), que determina la funci\'{o}n biol\'{o}gica de las prote\'{i}nas \cite{Hardin2022}. Finalmente, las prote\'{i}nas emergen como pol\'{i}meros funcionales, cuya estabilidad y actividad dependen de su correcto plegamiento. Si bien, la estructura proteica que se captura en un cristal es representativa, en ella s\'{o}lo se observa una de las muchas formas que una prote\'{i}na puede adoptar durante el transcurso de su funci\'{o}n biol\'{o}gica. Por lo tanto, la noci\'{o}n tradicional que concibe a las prote\'{i}nas como objetos tridimensionales compactos podría resultar insuficiente para describir la complejidad estructural de estos sistemas macromoleculares. En consecuencia, es necesario proponer o explorar nuevos enfoques; uno de ellos es la geometría fractal \cite{Dewey1997, Mustafa1996, Vicsek1992, Cserzo1991}.


\clearpage

Los fractales están presentes en una gran número de sistemas complejos que van desde agregados microsc\'{o}picos hasta cúmulos de galaxias. Una de las características más importantes de los fractales es la autosimilitud y puede ayudar a modelar el nivel de detalle de varios objetos. El índice que cuantifica la complejidad de estos objetos es la dimensión fractal \textbf{D}, porque mide la tasa de adición a detalles inherente en estructuras, como podrían ser los sistemas proteicos.


Investigaciones como las de Enright \textit{et al.} \cite{Enright2005, Enright2006} han calculado la dimensi\'{o}n fractal de masa de varias prote\'{i}nas de forma global, sin el an\'{a}lisis de varias etapas de agregaci\'{o}n. Es decir, sin analizar c\'{o}mo cambian los patrones de agregaci\'{o}n cuando se cambia la escala de medici\'{o}n de la dimensi\'{o}n fractal de masa. %Otros autores como Banerji y Ghosh \cite{Banerji2011} han proporciona una revisi\'{o}n en las metodolog\'{i}as de la dimensi\'{o}n fractal en las prote\'{i}nas, pero no reportan expl\'{i}citamente el an\'{a}lisis multifractal en dichos sistemas. 
Sin embargo, al igual que otros sistemas complejos y como ya se dijo, las prote\'{i}nas  presentan m\'{u}ltiples niveles de agregaci\'{o}n y conformaci\'{o}n que no se distribuyen homog\'{e}neamente en el espacio. Por lo que esta heterogeneidad podr\'{i}a sugerir la existencia de comportamientos multifractales, como se ha observado en sistemas magnetorreol\'{o}gicos (piedras, polvos magnetizados o geles envejecidos), en los que la dimensi\'{o}n fractal masa var\'{i}a a lo largo de diferentes etapas del proceso de formaci\'{o}n. Lo anterior sucede porque cuando se mide la dimensi\'{o}n fractal de masa en diferentes escalas, se puede obtener informaci\'{o}n acerca de los patrones de agregaci\'{o}n. El an\'{a}lisis multifractal encontrado por Carrillo \textit{et al.} \cite{Carrillo2003}, aplicado a diferentes tipos de estructuras (no simplemente a geles envejecidos), podr\'{i}a servir para extraer informaci\'{o}n de los patrones de agregaci\'{o}n de otros objetos en distintas etapas. 

Por otra parte, el problema de comparar diferentes estructuras de una misma prote\'{i}na contin\'{u}a siendo un desaf\'{i}o relevante en la qu\'{i}mica computacional \cite{Kufareva2012}. Una de las m\'{e}tricas m\'{a}s utilizadas para este prop\'{o}sito es la desviaci\'{o}n cuadr\'{a}tica media (\textit{rmsd}, por sus siglas en ingl\'{e}s). Esta medida resulta fundamental en \'{a}reas como la bioqu\'{i}mica computacional y din\'{a}mica molecular, ya que permite evaluar el grado de similitud entre estructuras obtenidas por experimentos o simulaciones moleculares. Sin embargo, el \textit{rmsd} presenta limitaciones importantes, especialmente cuando las diferencias estructurales son locales. 

\clearpage

Por ejemplo, cuando dos estructuras con diferencias en segmentos espec\'{i}ficos presentan valores globales de \textit{rmsd}, podrían ocultar variaciones funcionalmente relevantes. Por esta raz\'{o}n, es necesario desarrollar m\'{e}todos alternativos o complementarios que permitan comparar estructuras a un nivel local, enfoc\'{a}ndose en regiones cr\'{i}ticas que eviten pequeñas fluctuaciones que distorsionan la comparaci\'{o}n global \cite{Kufareva2012}.

Se sabe que, en las prote\'{i}nas existe m\'{a}s de una etapa de agregaci\'{o}n o de conformaci\'{o}n, esto plantea la siguiente pregunta; ¿Se podr\'{i}an detectar estos patrones de agregaci\'{o}n en las prote\'{i}nas midiendo la dimensi\'{o}n fractal de masa en este esquema de objetos multifractales? De ser cierto lo anterior, ¿ser\'{i}a esta medida lo suficientemente precisa para distinguir entre dos prote\'{i}nas con secuencias gen\'{e}ticas similares pero estructuralmente diferentes? Para responder a estas interrogantes, es fundamental desarrollar una herramienta computacional que nos permita calcular la dimensi\'{o}n fractal de masa y llevar a cabo pruebas exhaustivas. Es importante resaltar que, de ser cierto lo anterior, se podr\'{i}a abrir la puerta a futuras aplicaciones en enfermedades. No obstante, a\'{u}n no se sabe con certeza si es posible observar la multifractalidad en prote\'{i}nas, por lo que este trabajo se enfocar\'{a} en identificarla.


%Dado que las prote\'{i}nas presentan m\'{u}ltiples niveles de organizaci\'{o}n estructural y etapas de agregaci\'{o}n, surge la interrogante de si es posible detectar estos patrones estructurales mediante el an\'{a}lisis de la dimensi\'{o}n fractal de masa, bajo un esquema de objetos multifractales. De confirmarse esta hip\'{o}tesis, cabr\'{i}a preguntarse adem\'{a}s si esta magnitud es lo suficientemente sensible para distinguir entre prote\'{i}nas con secuencias gen\'{e}ticas similares pero estructuralmente diferentes. Para abordar estas preguntas, es esencial el desarrollo de una herramienta computacional que permita calcular de manera eficiente la dimensi\'{o}n fractal de masa en prote\'{i}nas, con el fin de llevar a cabo un an\'{a}lisis sistem\'{a}tico que explore el potencial de esta metodolog\'{i}a como un descriptor estructural alternativo.

\begin{comment}
	Los cristal\'{o}grafos han observado durante mucho tiempo que las prote\'{i}nas son pol\'{i}meros muy compactos. Sin embargo, la estructura nativa que se captura en un cristal es, aunque representativa, solo  una de las muchas que una prote\'{i}na puede adoptar durante el curso de su funci\'{o}n en la c\'{e}lula viva. La noci\'{o}n de que las prote\'{i}nas son simplemente objetos tridimensionales extremadamente compactos puede ser demasiado simple. De hecho, se ha señalado desde hace tiempo la posibilidad de que las prote\'{i}nas puedan estar mejor caracterizadas por la geometr\'{i}a fractal en lugar de objetos tridimensionales compactos \cite{ Dewey1997}. Adicionalmente, el problema de cuantificar las diferencia entre dos estructuras de una misma prote\'{i}na no es trivial y contin\'{u}a evolucionando \cite{Kufareva2012}. Una de las medidas  cuantitativas m\'{a}s comunes para 
	determinar la similitud entre dos conjuntos de coordenadas at\'{o}micas 
	es la Desviaci\'{o}n Cuadr\'{a}tica Media 
	(\textit{RMSD}, por sus siglas en ingl\'{e}s). El uso del \textit{RMSD} es crucial en campos como la bioqu\'{i}mica 
	y la qu\'{i}mica computacional porque permite comparar modelos generados por 
	simulaciones o experimentos para verificar su similitud con estructuras 
	conocidas, como prote\'{i}nas o complejos moleculares. 
	No obstante, el \textit{RMSD} puede ser engañoso cuando se trata de diferencias
	locales significativas. Por ejemplo, al analizar dos estructuras que difieren solo 
	en un segmento pequeño, deben tener un \textit{RMSD} global similar, a pesar de que existan partes
	altamente movibles que dificulta su an\'{a}lisis. Por esta raz\'{o}n, encontrar
	m\'{e}todos alternativos o enfoques complementarios para comparar estructuras 
	es fundamental. Estas alternativas podr\'{i}an enfocarse en regiones clave,
	permitiendo a los investigadores ignorar las variaciones menores y 
	centrarse en las partes cr\'{i}ticas de las estructuras \cite{Kufareva2012}.
	
	Por lo anterior, la dimensi\'{o}n fractal podr\'{i}a sintetizar toda la informaci\'{o}n que contienen los sistemas prote\'{i}cos. Por qu\'{e} desde hace varios años, la dimensi\'{o}n fractal de masa se ha utilizado para identificar la distribuci\'{o}n de distintos patrones, \textit{v. gr.}, sistemas magnetoreol\'{o}gicos (piedras, polvos magnetizados o geles envejecidos) \cite{Carrillo2003}. Lo anterior sucede porque cuando se mide la dimensi\'{o}n fractal de masa a diferentes escalas, se puede obtener  informaci\'{o}n acerca de los patrones de agregaci\'{o}n; adem\'{a}s, se ha observado la aparici\'{o}n de c\'{u}mulos  con propiedades multifractales, mostrando un comportamiento lineal.
	
	Regresando a las prote\'{i}nas, autores como Matthew \textit{et al.} \cite{Enright2005} han calculado la dimensi\'{o}n fractal de masa en varias prote\'{i}nas de forma global, sin el an\'{a}lisis de varias etapas de agregaci\'{o}n. Es decir, sin analizar c\'{o}mo cambian los patrones de agregaci\'{o}n cuando se cambia la escala de medici\'{o}n de la dimensi\'{o}n fractal de masa. Otros autores como Banerji y Ghosh \cite{Banerji2011} han proporciona una revisi\'{o}n en las metodolog\'{i}as de la dimensi\'{o}n fractal en las prote\'{i}nas, pero no reportan expl\'{i}citamente el an\'{a}lisis multifractal en sistemas proteicos. 
	
	El an\'{a}lisis multifractal encontrado por Carrillo \textit{et al.} \cite{Carrillo2003}, aplicado a diferentes tipos de estructuras (no simplemente a geles envejecidos), podr\'{i}a servir para extraer informaci\'{o}n de los patrones de agregaci\'{o}n de otros objetos en diferentes etapas. Se sabe que, en las prote\'{i}nas existe m\'{a}s de una etapa de agregaci\'{o}n o de conformaci\'{o}n, esto plantea la siguiente pregunta; ¿Se podr\'{i}an detectar estos patrones de agregaci\'{o}n en las prote\'{i}nas midiendo la dimensi\'{o}n fractal de masa en este esquema de objetos multifractales? De ser cierto lo anterior, ¿ser\'{i}a esta medida lo suficientemente precisa para distinguir entre dos prote\'{i}nas con secuencias gen\'{e}ticas similares pero estructuralmente diferentes? Para responder a estas interrogantes, es fundamental desarrollar una herramienta computacional que nos permita calcular la dimensi\'{o}n fractal de masa y llevar a cabo pruebas exhaustivas. Es importante resaltar que, de ser cierto lo anterior, se podr\'{i}a abrir la puerta a futuras aplicaciones en enfermedades. No obstante, a\'{u}n no se sabe con certeza si es posible observar la multifractalidad en prote\'{i}nas, por lo que este trabajo se enfocar\'{a} en determinar si se observa.
\end{comment}















